\begin{quotation}
\scriptsize{Las autoras del presente capítulo integran \emph{\href{http://www.dialogia.org}{Dialogía de Información y Comunicación S.C.}}, una organización sin fines de lucro que se orienta a promover los usos significativos, estratégicos y liberadores de las TIC; a potenciar los usos de la tecnología para la transformación social, así como el desarrollo y apropiación del software y la cultura libres, desde una perspectiva de construcción colectiva y libre de conocimientos que se basa en enfoques populares y género-inclusivos.}
\end{quotation}

\par En nuestro trabajo cotidiano, es bastante usual que nos pregunten qué hace un par de psicólogas trabajando con computadoras. Nosotras, poco a poco, hemos obtenido esa respuesta.

\par Los conocimientos de psicología social y psicología comunitaria nos han sido muy útiles para recordar que quienes están frente a nosotras en un taller de aprendizaje, son seres humanos con  una historia personal que es,  a su vez, interdependiente de la  historia de la sociedad.

\par Nunca dejamos de lado, que el conocimiento se construye tanto a partir de las historias personales como del marco ideológico del contexto y que muchas veces, hay que sacudir un poco el  piso desde donde partimos, para abrir nuevos espacios. Así hemos podido plantear metodologías y trabajar con la gente, tratando de que se generen espacios de horizontalidad que partan del contexto, el género, la edad y las concepciones acerca de la tecnología, como puntos centrales.

\par Sacudir el piso, comienza por nosotras.  Nuestro punto de partida se aleja mucho de algunas corrientes que ven las herramientas tecnológicas como caminos hacia el desarrollo económico, cultural, democrático, etcétera. Nuestro enfoque intenta orientarnos hacia los usos con sentido de las herramientas, pero también, hacia un análisis crítico acerca de los niveles de acceso, uso y apropiación de las mismas.

\par En este artículo se expondrán algunos de los puntos de partida que orientan las metodologías con las que realizamos los talleres de capacitación. Para esta exposición mostraremos dos experiencias concretas de nuestro trabajo, el cual se ha realizado en el contexto centroamericano, especícamente con organizaciones sociales de mujeres, de personas campesinas, de artesanos y artesanas indígenas y de movimientos ecologistas, entre otras.

\section{Punto de encuentro: La infoinclusión}

\par 

Cuando se trata de elaborar propuestas teóricas o análisis acerca del trabajo con tecnologías desde el punto de vista social, comienzan a aparecer muchos términos que se utilizan ampliamente, sin que se llegue a dilucidar qué es lo que se quiere transmitir. 



\par 

En el caso de las llamadas Nuevas Tecnologías de Información y Comunicación, a pesar de que existen varias definiciones --según se quiera enfatizar en las herramientas tecnológicas o en los procesos humanos-- se tiende a suponer que hay un consenso que en realidad no existe. 



\par 

Por nuestra parte, coincidimos con la definición de las TIC como : ``conjunto de tecnologías que permiten la adquisición, producción, almacenamiento, tratamiento, comunicación, registro y presentación de informaciones, en forma de voz, imágenes y datos contenidos en señales de naturaleza acústica, óptica o electromagnética''  \Parencite{389} y proponemos que dejemos de centrarnos en las máquinas y dirijamos la mirada al cambio vertiginoso más importante: la transformación en la relación de los seres humanos con los aparatos (término que no está colocado aquí por descuido). Es decir, las TIC, en sí mismas,no son nuevas. La humanidad ha caminado un largo trecho desde que se crearon las primeras herramientas de piedra hasta llegar a las computadoras y la Internet. Esto es parte de un proceso inacabable de creación y de creatividad. La novedad de las actuales herramientas radica en que hay otros usos posibles, que no existían antes como, por ejemplo la posibilidad de comunicarse en tiempo real, de construir colectiva y cotidianamente y ``a larga distancia'', o de compartir información en distintos formatos.



\par 

Un buen ejemplo de esto, es la Internet. En uno de nuestros talleres, un grupo de profesionales en informática definía la Internet como: ``una red compuesta por computadoras, circuitos, cableados, conexiones alámbricas, inalámbricas y satelitales''. En esa concepción, los protagonistas son los sistemas de cómputo. En cambio, desde un enfoque social sobre la tecnología, las personas son el centro de los procesos de información y comunicación que dan vida a la Internet.

\par Así, la definición que utilizamos como guía es la propuesta por MISTICA, una red de organizaciones sociales de América Latina y el Caribe que trabajó durante dos años en un proceso de reflexión y construcción de cnocimientos sobre el uso social de la tecnología: La Internet es ``una red de redes humanas que se relacionan unas con otras y donde las computadoras son únicamente la plataforma tecnológica que permite esas relaciones''  \Parencite{390}

\textbox{

\par 

Tener clara la propia definición sobre Internet: ¿qué es Internet?



\par 

Partir de la exposición sobre las concepciones y miedos de acercarse a la tecnología. Es decir: partir de las personas. El equipo facilitador también comparte su experiencia.



\par 

Trabajar una definición propia de la Internet, que lleva a una definición colectiva. Y que también permita reflexionar sobre los usos con sentido de la Internet: ¿Internet para qué?



\par 

Comparación con la aparición de otras TIC como el teléfono celular. Compartir primeras experiencias usando la Internet.



}

\par 

Esta definición es además el punto de partida para acercanos y relacionarnos con las personas que participan en los procesos de capacitación que realizamos: Antes de tocar la computadora, exploramos las concepciones y experiencias personales relacionadas con la Internet, realizamos ejercicios que explican cómo se transmiten los datos, cada participante elabora su propia definición de la Internet y manifiesta qué cosas le gustan y cuáles no acerca de ella. Si surgen definiciones que se centran en los aspectos técnicos, lo que hacemos es problematizar esos conceptos con el grupo de participantes.

\par 

Todo esto ayuda a que el grupo vaya descubriendo las perspectivas de otras personas y a comprender que ciertos mitos y ciertos temores son comunes. Pero también genera un espacio compartido para aclarar los mitos y para comprender que junt@s es posible ganarle a esos temores comunes para aproximarse y usar la Internet con sentido.

\par 

Pero no sólo el concepto de Nuevas TIC se presta a confusión. Traemos ahora a colación la llamada ``brecha digital'' (que se relaciona también con la inclusión digital, que se ha concebido como la solución al problema). 



\par 

Esta ``brecha digital'' no es una nueva brecha de exclusión, sino ``una manifestación de las brechas políticas, económicas y sociales existentes en las comunidades, los países, el continente y en el mundo''  \Parencite{388}.



\par 

En la práctica cotidiana, la conectividad a la Internet y sus aplicaciones es una condición necesaria, mas no es suficiente para subsanar la brecha. Esto por cuanto hay una exclusión materializada en la imposibilidad de adquirir equipos, software y accesorios que completen el desempeño de las computadoras y también en el cercamiento de los espacios necesarios para generar los conocimientos sobre el funcionamiento de los aparatos y sobre los alcances que la tecnología pueden brindar. Dicho de otra manera, el acceso a la tecnología tiene que ver con la infraestructura, las computadoras, su software y sus accesorios, pero también se vincula con el conocimiento. 

\par Los conocimientos ayudan a comprender la manera en que trabajan los aparatos y los programas, pero también permiten apropiarse de las lógicas de funcionamiento subyacente a ellos y de las maneras en que se pueden concatenar sus usos con lo cotidiano, es decir: aprovechar las potencialidades que brindan el hardware y al software para el trabajo cotidiano y, en general, para los procesos de información y comunicación. 



\par 

Obstaculizar el acceso a la tecnología es una manifestación de los procesos de exclusión que potencian el aislamiento de los sectores, debilitan las acciones para la incidencia política y vulneran la seguridad de la información y la comunicación de las organizaciones. 



\par 

En esta ``nueva'' sociedad de la información y el conocimiento, la mano ``invisible'' del mercado se muestra con toda su fiereza: el conocimiento se transforma en capital y consecuentemente con esa nueva valoración de las ideas y la creatividad, se privatizan las herramientas tecnológicas que sirven para crear, generando así mayores ataduras a los excluidos de las ``bondades'' del sistema. 



\par 

Así, el cambio tecnológico y las transformaciones en los procesos de producción y comunicación, hacen que exista una exclusión de quienes no cuentan con los recursos para hacerle frente a las nuevas demandas. Pero esa exclusión no puede verse de forma separada de la brecha social y tampoco se soluciona, solamente con la inclusión digital, pues en el contexto existen más obstáculos que los ``tecnológicos'' para aprehender las TIC: Analfabetismo, desempleo, explotación, inflación, pobreza, etc. Estas características del contexto exigen la implementación de acciones transformadoras y la participación de diversos actores que contribuyan con el cambio de estas inequidades.



\par 

Queda claro que el panorama es un reto en sí mismo. Cada quien debe poner su granito de arena para lograr equidades, inclusiones y transformaciones. Creemos que desde nuestra perspectiva, donde la Internet y las TIC en general deben tener un uso con sentido, el granito debe colocarse en esfuerzos que impulsen la infoinclusión, concepto que explicaremos más ampliamente en la siguiente sección.



\textbox{

\par 

Investigar el contexto donde se inserta el grupo de participantes antes de adecuar la metodología.



\par 

Invitar a las y los participantes a compartir sobre sus posibilidades personales de acceso



\par 

Invitar a participantes a comentar posibilidades de acceso (costo de equipos, licencias de software, proveedor de Internet, etcétera).



\par 

Realizar ejercicios de valoración de contexto y reflexión sobre las causas de esas condiciones para abrir grietas en la ideologización. 



}

\par 

En esta búsqueda por comprender mejor dónde nos encontramos y cuáles objetivos orientan nuestra práctica, encontramos el concepto de inclusión digital que refiere a un proceso en el que se debe democratizar el acceso a las TIC, permitiendo así la inserción de todas las personas a la llamada ``sociedad de la información''. Es un concepto que también se encamina a incluir a las TIC en la cotidianidad para ``maximizar el tiempo y sus posibilidades: Un incluído digital no es aquel que sólamente usa el nuevo lenguaje para intercambiar emails, esto es el mundo digital, sino el que usufructúa este soporte para mejorar sus condiciones de vida y puede tener una postura crítica frente a los criterios que definen las tecnologías como una panacea social''  \Parencite{696} 



\par 

Este enfoque es bueno, mas no suficiente para promover procesos transformadores en el contexto y en la cotidianidad de las personas. De ahí que trabajemos en el marco de la infoinclusión, que no se circunscribe solamente a lo digital. Este enfoque incluye lo señalado por la inclusión digital, pero lo trasciende al permitir una visión mucho más amplia de cuáles son las relaciones socioeconómicas, políticas, ideológicas que posibilitan que algunos grupos humanos no tengan acceso a las herramientas para generar, compartir y aprovechar el conocimiento en la sociedad actual. 



\par 

La infoinclusión es definida por Fernandes de Alencar, como ``la posibilidad de tener acceso a toda o cualquier tecnología, al conocimiento y a la información, así como la posibilidad real de convertirse en productor o productora del conocimiento y no solamente en consumidor o consumidora de paquetes''  \Parencite{391}. El concepto surge de una visión que está sembrada en la misma tierra que la pedagogía propuesta por Paulo Freire. 



\par 

Sin embargo, la infoinclusión no se limita al acceso de las poblaciones a la información disponible en la Internet, sino que enfatiza en la necesidad de que las personas se empoderen y sean \emph{sujetos} en el proceso de generación y diseminación de conocimientos, para ello es necesario aprender, pensar autónomamente, decidir, optar\ldots En el enfoque hay también una exigencia para las personas que intervenimos en los procesos de capacitación y aprendizaje de las TIC, motivándonos a enriquecer y compartir una metodología que es, más bien, una pedagogía (liberadora) para la migración al software libre. Finalmente exige que la infoinclusión se vea reflejada en el marco de la política pública de los países y al uso ineludible del software libre.



\par 

En palabras de Anderson Fernandes de Alencar, la infoinclusión ``\ldots{}tiene diversos matices, no se limita al acto de dar computadoras a las personas que no las tienen. La infoinclusión implica reflexiones sobre alfabetización digital, financiamiento para la compra de computadoras, infoinclusión como política pública, software libre, copy left, telecentros, migración a sistemas operativos GNU/Linux, entre otros''  \Parencite{391}. De ahí que en los últimos años, las metodologías de trabajo estén íntimamente ligadas a integrar dentro de los procesos de aprendizaje, acercamientos a los principios e implicaciones políticas y técnicas del Software Libre.



\par 

Partiendo de esas reflexiones, los objetivos de los talleres de aprendizaje, se orientan a que las personas no sólo cuenten con acceso a Internet --en términos de equipos, conexión y capacitación-- sino que buscan promover la participación en procesos de alfabetización digital con una perspectiva popular. Lo que buscamos es que las metodologías posibiliten espacios para aprehender la tecnología como herramienta para la transformación social. 



\par 

En el caso específico de los usos estratégicos de la Internet en organizaciones sociales, se busca que las personas participantes ejerzan un rol estratégico en el que, además de servirse de la información disponible, utilicen la Red para colocar contenidos significativos, para articular acciones de incidencia política y para participar en procesos colectivos donde se generen y diseminen conocimientos. 



\par 

La infoinclusión, entonces, es un elemento orientador del trabajo que nos invita a tomar muy en serio las características del grupo con el cual trabajamos, así como las características concretas de su contexto. Lo usual es que la planificación de un taller se centre en desarrollar una metodología base y en conocer cuántas personas asistirán, de cuánto tiempo disponen y otros elementos logísticos. La propuesta, es que ése sea sólo el inicio; para que los procesos de capacitación verdaderamente constituyan procesos de aprendizaje significativo las personas deben tener la posibilidad de replicar con sus propios recursos, incorporando los distintos elementos que conforman su escenario. 



\par 

Para que un grupo de participantes pueda replicar la experiencia, es indispensable que el taller de aprendizaje se desarrolle de la forma más horizontal posible, donde quien facilita las sesiones no se coloque en el lugar del experto. Además, es necesario que la forma de mostrar los contenidos conciba a las personas participantes como constructoras de conocimiento y no como depositarias de información, y que los materiales de los ejercicios sean de uso libre y de un costo accesible, de manera que puedan reproducirse sin mayores contratiempos.









\section{La historia personal y organizativa}

\par 

Antes de exponer más sobre el trabajo que hemos realizado con organizaciones sociales, es importante aclarar que cuando se habla de ellas, se hace una generalización que no contribuye a caracterizar el trabajo ni los aportes de estos colectivos.  Consideramos necesario definir de forma sencilla, cómo concebimos a estos colectivos y al menos mencionar cómo observamos su relación con el estado y los gobiernos, las agencias de cooperación que les brindan financiamiento, entre otros aspectos.



\par 

Las organizaciones no gubernamentales (ONG) muchas veces han surgido por iniciativas ligadas a los gobiernos y están cumpliendo en alguna medida, roles que el estado ha dejado de asumir como suyos. Esto en algunos casos implica, que no haya una verdadera independencia de criterios y acciones entre estas organizaciones y los planes de gobierno o el marco ideológico de las instituciones estatales o partidarias. Además de que no se permite o no se promueve que las acciones encaminadas a subsanar una circunstancia se concreten en políticas públicas que generen marcos legales de acción en los países.



\par 

Sin embargo, no todas las ONG  forman parte de este grupo. Muchas de ellas son parte de los llamados  Movimientos Sociales, y generalmente se ubican en sectores de oposición a los gobiernos en temas centrales, como la defensa de los derechos de las mujeres y de los grupos indígenas, la lucha por los derechos humanos, particularmente los derechos de la diversidad; la búsqueda de oportunidades de estudio y de trabajo de la población joven o adulta mayor; la defensa de los derechos laborales; y el apoyo a luchas comunitarias por el agua o contra la destrucción del ambiente por parte de empresas de  extracción de minerales, entre otras.



\par 

En los últimos años, las ONG que trabajan como organizaciones de base (con arraigo directo en las comunidades o con trabajo cooperativo con las bases comunitarias) o como parte del movimiento social, han optado por abandonar de alguna manera el término ONG, para desmarcarse de las organizaciones que se han convertido en brazos no oficiales de los gobiernos o de algunas agencias de cooperación, las cuales muchas veces tienen programas que, de forma más o menos solapada, intentan tener un control extranjero sobre algunos asuntos en países específicos. No obstante, esta discusión no ha terminado y muchas organizaciones sociales de diversas posiciones, siguen colocándose bajo una misma etiqueta, la de ONG.



\par 

Como se ha esbozado, el trabajo que pueden hacer las organizaciones sociales depende de su orientación ideológica y la relación con el poder de los gobiernos, las corporaciones multinacionales, grupos político-empresariales y organismos internacionales, entre otros; así como  del marco legal que tenga el grupo y de dónde provenga  el financiamiento.



\par 

En nuestro caso, hemos tenido la enorme ventaja de trabajar con organizaciones financiadas por un instituto de cooperación europeo que tiene un enfoque humanista que apoya  a distintas ONG de base y actoras dentro del movimiento social de los países centroamericanos. Esto ha permitido que elaboremos metodologías y procesos que realmente respondan a las necesidades de estos grupos y que nuestro trabajo se oriente hacia perspectivas liberadoras que intentan llevar al empoderamiento y a la transformación de las condiciones de exclusión social. Es importante tomar esto en cuenta a la hora de acoger o reflexionar sobre nuestro enfoque metodológico.



\par 

En cuanto al tema que nos ocupa: la infoinclusión, de forma general podemos decir que la mayoría de las organizaciones sociales centroamericanas se vieron sorprendidas por el auge repentino de las herramientas tecnológicas como recursos indispensables. Todas o la mayoría de ellas, ha tenido que incorporar la tecnología a su trabajo en un proceso que muchas veces se ha dado por la fuerza, sin posibilidades de reflexión y capacitación. En otros casos, la tecnología aún no se está utilizando y el trabajo de estos colectivos se visibiliza poco o se visibiliza únicamente en el ámbito local y se complica por factores que podrían estar superados o solventados si se diera un uso con sentido de la tecnología disponible.



\par 

Acerca de la historia, entre los colectivos con los cuales trabajamos, existen varios cuya historia de formación y creación, está ligada a la lucha social dentro de un contexto de guerra. Esta historia ha sido de particular importancia dentro de los procesos de incorporación de medidas para el manejo seguro de la información pero no se agota en ellos. Las experiencias vividas por la gente incorporada a esas organizaciones no sólo implica una visión de mundo particular, sino un caudal de diferentes y diversas capacidades.



\par 

Por ejemplo, algunas de estas organizaciones posiblemente han acudido a los talleres sin saber cómo usar una computadora, pero tienen todo un bagaje acerca de metodologías para generar conocimiento. Las experiencias de alfabetización durante la revolución nicaragüense, las dinámicas de las Comunidades  Eclesiales de Base (CEB) en El Salvador y Costa Rica entre otras; hacen que las personas que trabajan en las organizaciones sepan muy bien cuándo un taller está bien orientado y sobre todo, cuándo se les está tratando con respeto, como verdaderos constructores y constructoras de conocimiento. Es decir, una metodología orientada a depositar conocimientos, que conciba al facilitador como el poseedor y transmisor del saber, no rendiría fruto alguno con un grupo de personas que podrían estar al frente convirtiendo al expositor en alumno respecto a cómo realizar procesos educativos.



\par 

Todas estas particularidades deben ser tomadas en cuenta cuando se realiza un trabajo con las organizaciones, de manera que el aprendizaje sea verdaderamente significativo y útil. Los recursos para capacitación son bastante limitados y deben aprovecharse al máximo.









\section{El enfoque de género}

\par 

En la Región centroamericana, hay una presencia significativa de organizaciones de mujeres trabajando por la incidencia de los derechos y la visibilización y reconocimiento del sector. Hemos realizado procesos con algunos de estos grupos y con estas mujeres hemos aprendido grandes lecciones que nos han servido en otros espacios organizativos que impulsan otros temas pero incorporan a mujeres en sus equipos de trabajo.



\par 

Para trabajar con mujeres, es fundamental plantear que la tecnología no realiza un ingreso neutro en la sociedad, sino que irrumpe reproduciendo las inequidades económicas y sociales, así como las desigualdades de género establecidas por la sociedad patriarcal: lugares, roles y condiciones distintas a hombres y mujeres. El encasillamiento de las mujeres en roles rígidos de género, obstaculiza las posibilidades de apropiación tecnológica pues se parte de que las computadoras y la Internet son espacios ``fáciles'' para los hombres (quienes arman y desarman desde niños), alejados de las labores históricamente asignadas a las mujeres. De alguna manera, la creatividad y curiosidad es reprimida en unos casos y estimulada en otros.



\par 

Por eso se puede afirmar que los hombres y las mujeres no cuentan con las mismas posibilidades de acceso a la tecnología, ni a la apropiación tecnológica y que estas inequidades estarán presentes en el imaginario y la subjetividad de muchas mujeres que son invitadas a participar en procesos de capacitación vinculados con las TIC. Esa es razón suficiente para establecer que los procesos, metodologías, materiales y otros insumos de los procesos orientados a la apropiación tecnológica de las mujeres deben partir de esa realidad social. De lo contrario, se contribuye con la perpetuación del patriarcado a través de una práctica vinculada con la tecnología que reduce y excluye a las mujeres, no sólo de las TIC, sino de las posibilidades y potencialidades que estas herramientas pueden brindar en materia de comunicación, relaciones sociales, información, generación de conocimientos, articulaciones colectivas para la incidencia, etcétera.



\par 

Para contribuir con la ruptura de esa condición de exclusión, es fundamental dar una respuesta integral a través de procesos vinculados con capacitación. Estos procesos deben partir de la realidad, tanto en lo que refiere al acceso existente a la tecnología y sus usos, como  respecta a las características de las personas. Las metodologías siempre deben adaptarse al grupo, no importa cuántas veces se hayan utilizado con anterioridad. Una metodología de capacitación nunca estará terminada porque debe tomar en cuenta variables como la edad y la procedencia urbana o rural y las particularidades subjetivas.



\par 

De manera que estos procesos están alimentados por la teoría feminista y por los presupuestos de la Educación Popular: A través de técnicas participativas, con encuadres dialógicos y democráticos, y con un enfoque de generación colectiva de conocimiento. A su vez, mantienen una orientación multiplicadora que debe permitir a las mujeres que aprendan, convertirse en productoras y socializadoras de conocimientos, como expone Marcela Lagarde: ``una pedagogía entre mujeres en la que cada una pueda ser maestra de otras y a la vez ser discípula de otras maestras''  \Parencite{616}.



\par 

Es importante destacar que la exclusión por género en el campo de las TIC, no sólo se manifiesta entre mujeres de mediana edad, en mujeres campesinas o de zonas rurales, como usualmente se piensa. En el último año, hemos estado involucradas en la creación e impulso de un grupo de mujeres llamado ``Centroamericanas por el software libre'', el cual reúne a mujeres de varios países de la región y últimamente ha tenido afiliaciones por parte de compañeras de Argentina y España. Uno de los objetivos centrales de este grupo, es atraer a más mujeres a las comunidades de software libre en las cuales participamos, pues menos de un 1\% de participantes somos mujeres (cifra que ha sido demostrada por estudios realizados en otras latitudes también). De igual manera, el grupo  pretende generar reflexiones y estrategias con miras a incorporar a más mujeres en campos que se relacionan con la tecnología en general.



\par 

Los estudios que se han realizado --por cierto, ninguno de ellos se ha hecho en la región centroamericana, pero incluyen a Estados Unidos, Francia, e India-- indican que las cifras de mujeres estudiando carreras relacionadas con las TIC ha disminuido considerablemente, viéndose aumentado el problema cuando se estudia el número de mujeres que abandonan su carreras profesionales por factores relacionados con la maternidad y sus demandas, el entorno de trabajo hostil, acoso sexual, entre otras  \Parencite{697}.



\par 

A esto, debemos sumarle que las investigaciones recientes que se han hecho con grupos de gente joven en los Estados Unidos, indican que las nuevas generaciones de mujeres tampoco están interesadas en estudiar carreras relacionadas con la informática  \Parencite{698}.



\par 

Como mujeres trabajando en el campo de las TIC, esta situación genera enormes interrogantes que nos invitan a estudiar más a fondo cuáles son las motivaciones que orientan a las mujeres jóvenes profesionales y por qué el campo de la tecnología parece ser tan hostil o poco interesante para ellas. Tenemos algunas hipótesis al respecto, que ya hemos comentado aquí — como por ejemplo, los roles asignados en la socialización- pero el caso específico del software libre nos orienta hacia dos aspectos que nos parecen centrales: el modelo predominantemente masculinizado del hacker y el concepto de libertad como una elección individual.



\par 

Todas estas interrogantes deben ser ejes del trabajo con mujeres y de la conformación del grupo de participantes, dependerá en cuál grado debe centrarse la metodología en uno u otro aspecto.



\par 

La enorme importancia de seguir reflexionando, investigando, creando metodologías y planificando acciones concretas que incorporen el enfoque de género en trabajos sobre las TIC, radica sobre todo en el papel central que estas tecnologías tienen en la vida cotidiana de nuestras sociedades. Cada día, la dependencia de las computadoras crece a pasos agigantados y conviene preguntarnos qué clase de tecnologías podemos seguir construyendo si las mujeres no estamos incluidas en su concepción, diseño, elaboración, implementación y uso.









\section{Experiencias}

\par 

Hemos mencionado en las secciones anteriores, algunos ejemplos de cuál es el enfoque que orienta nuestro trabajo y cuáles son los factores que consideramos esenciales a la hora de desarrollar y aplicar metodologías para el aprendizaje.



\par 

Dijimos que estos procesos se han realizado en conjunto con organizaciones sociales centroamericanas y que con ellas hemos venido mejorando nuestras metodologías durante varios años.



\par 

A continuación, presentamos brevemente dos experiencias concretas de trabajo, en dos temas distintos: usos estratégicos de la Internet con campesinos y campesinas y manejo seguro de la información con organizaciones de mujeres y ecologistas.







\subsection{Usos estratégicos de la Internet con campesinos y campesinas}

\par 

Este trabajo se realizó cuando formábamos parte del equipo de Fundación Acceso, organización donde ambas trabajamos durante varios años. En este caso, la metodología con la cual debíamos trabajar había sido diseñada para ser aplicada a organizaciones, que se suponía, tenían un nivel alto de acceso, uso y apropiación de las TIC. Dicho diseño no había sido realizado por nosotras y se requería que lo usáramos (tanto el instrumento como la metodología) para trabajar con una red de campesinos y campesinas en Honduras. 



\par 

Lo primero que observamos fue que tanto el instrumento a aplicar, como todo el conjunto de herramientas que se nos ofrecían, eran inadecuados y estaban completamente descontextualizados. Sin embargo, el objetivo del trabajo era el mismo: realizar un taller para evaluar cómo esta red podría hacer un mejor aprovechamiento de las opciones que brinda la Internet (aprovechando los usos con sentido que se vinieran dando) y definir un plan de trabajo que les permitiera cumplir con los objetivos. 



\par 

Aunque los campesinos y campesinas en nuestra región usualmente no utilizan computadoras, la red con la cual trabajaríamos tenía la particularidad de contar con una profesional en informática que había ido mucho más allá de sus funciones, y había logrado crear ella misma, un laboratorio de cómputo donde la gente asistía para aprender a usar las computadoras. 

\par 

De manera que no era descabellado realizar con ellos este proceso. Lo que sí nos parecía descabellado era aplicar un instrumento que incluía indicadores que consultaban si la organización desarrollaba su propio software o si proveía a otros de servicios de conexión a la Internet. De haber utilizado ese tipo de preguntas, no sólo le habríamos indicado al grupo de participantes que el instrumento no se había diseñado para ellos y ellas, sino que podríamos transmitir la idea de que para participar en el taller, se necesitaban conocimientos previos muy avanzados. No es un secreto que si los y las participantes sienten que están en el taller o la clase equivocada, tienden a participar mucho menos y su aprendizaje será poco significativo. 



\par 

El reto estaba entonces, en cómo relacionar la tecnología con el trabajo cotidiano de estas personas y cómo mostrar la Internet y las computadoras como una herramienta más para el trabajo de la organización (que en este caso, contribuía con la distribución y comercialización de los productos y el fortalecimiento de las redes locales de campesinos y campesinas). 



\par 

Teníamos la ventaja de haber realizado un trabajo previo con la persona de informática y un grupo pequeño, que aunque fue muy puntual, nos permitió estar al tanto del crecimiento de la organización y del sorprendente trabajo que ha venido realizando en Honduras. 



\par 

El taller incluyó actividades como las siguientes: 



\begin{itemize}

\item Ejercicio de presentación: los y las participantes exponían su nombre, la región del país donde trabajaban y podían hablar un poco sobre el clima, el tipo de productos que sembraban y cosechaban, etcétera. Eso nos servía para ir anotando las regiones de trabajo y los productos. 

\item Para comenzar la sesión, designamos a cada participante con el nombre de un producto agrícola mencionado en el ejercicio anterior. Varios participantes tenían el mismo producto y debían realizar determinada acción cuando se mencionaba que el camión que recolecta los productos pasaba por alguna localidad\footnote{Es importante mencionar que el camión de la organización era un recurso que había costado mucho esfuerzo conseguir y representaba para ellos y ellas, un elemento importante. Por eso nos pareció que debía ser integrado en algún ejercicio}. 



\item 

Esos mismos nombres los usamos para agrupar en equipos, de manera que fueran el equipo de los frijoles, la panela, el café, etcétera, cuidando siempre que los equipos estuvieran integrados por mujeres y hombres.\footnote{Esto es algo que debe explorarse. En este caso, las mujeres participaban mucho menos que los hombres a la hora de exponer en plenaria. Pensamos que hubiera sido mejor hacer equipos por separado, para que las mujeres sintieran más libertad de exponer sus posiciones en el trabajo de grupos y estuvieran mejor representadas en las decisiones finales}. 



\end{itemize}

\par 

Todos esos ejercicios, aunque no se relacionan directamente con el uso de las TIC, son fundamentales en todo trabajo que se realice con grupos y son la puerta de entrada para un proceso de colaboración. Constantemente, los ejercicios intentaron que las plenarias no se realizaran de forma lineal, sino con ``estaciones'' donde los grupos se detenían a leer lo que otros grupos opinaban y dejaban sus aportes para ser incorporados posteriormente. También se enfatizó en que cada grupo trabajara en distintos lugares fuera del salón central. 



\par 

Ya dentro del tema específico que nos ocupaba --usos estratégicos de las TIC-- se hicieron modificaciones importantes a las preguntas para completar el instrumento. Por ejemplo: 



\par 

La metodología requería que los y las participantes diferenciaran entre el acceso, el uso y la apropiación de la Internet pero además, entre resultados, efectos e impactos  \Parencite{822}. Dichos conceptos estaban ejemplificados con un proyecto de construcción de un camino y nos parecía demasiado abstracto y descontextualizado para el grupo. Buscamos alguna información y cambiamos ese ejemplo por uno de una familia que pasa de la agricultura convencional a la agricultura orgánica. Así, los campesinos y campesinas, que estaban iniciando un proceso de cambio a la agricultura orgánica, no sólo comprenderían la diferencia entre los conceptos que requeríamos que manejaran, sino que reforzarían conocimientos que estaban construyendo en otros espacios. Es decir, trataríamos de impulsar un aprendizaje más significativo y útil para su vida cotidiana, en lugar de intentar que se aprendieran tres términos que probablemente no utilizarían con frecuencia. 



\par 

De esa misma forma, fuimos reconstruyendo las preguntas y eliminando algunas que no se aplicaban al grupo (por ejemplo, las que tenían que ver con los equipos de cómputo que en el instrumento se daba por un hecho que tenían a su disposición). 



\par 

En este sentido, como uno de los ejercicios exploraba si era necesario que se adquirieran computadoras, mencionamos a los cafés internet o ``los ciber'' como lugares que servirían para apoyar el trabajo. Es importante destacar que en varias ocasiones en este tipo de talleres --como en éste-- es bastante común que esta posibilidad no se haya visto anteriormente, pues los cibercafés se han categorizado como sitios para entretenimiento o lugares donde sólo la gente joven acude. 



\par 

También, como facilitadoras trabajando con software libre, habíamos preparado una pequeña presentación sobre este tema, pues nos parecería contraproducente que la red buscara recursos para una computadora nueva, sin saber que era posible que consiguieran equipos mucho más económicos que podrían funcionar con sistemas operativos y programas libres. 



\par 

El costo no fue la única razón para realizar esta exposición y eso lo aprendimos de un participante, cuando manifestó durante la charla, que proponía que la organización usara sólo software libre porque lo que hacían las grandes corporaciones de programas de cómputo era lo mismo que las corporaciones de semillas manipuladas, transgénicas y patentadas hacen a los campesinos.



\par 

Es necesario detenerse en esta afirmación porque explicita una característica estructural que es compartida por el Movimiento Campesino (especialmente el agroecológico) y por el Movimiento de Software Libre y que es de capital importancia para el abordaje de procesos que implican a las TIC y a sectores campesinos.



\par 

Las corporaciones de semillas imponen costosos paquetes tecnológicos a los campesinos y campesinas. Contienen semillas, químicos (agrotóxicos) e instructivos que obligan modos rígidos de producción y donde poco importan los aportes de la gente o las características climáticas y de suelo. Las personas que compran estos paquetes ignoran en qué condiciones fueron producidas las semillas, pero eso ``no importa'' porque la misma empresa les define ciertos químicos para fertilizar y para exterminar las ``plagas''y les impone una serie de procedimientos para sembrar y producir. De esa manera las campesinas y campesinos quedan reducidos a un rol de productores dependientes de los paquetes y, por lo tanto de las corporaciones que sellan con secreto todo el conocimiento vinculado con las semillas que venden.



\par 

Es así como las corporaciones afectan negativamente la conformación del campesinado como sujeto, pues se anula el conocimiento propio que es reemplazado por el ``instructivo'' y se penaliza legalmente o se obstruye tecnológicamente la posibilidad de reproducir, mejorar y compartir semillas. Esta lógica intenta desarticular y destruir las formas de generación de conocimiento campesino, pues la lógica de las semillas es la misma lógica del conocimiento: recoger, sembrar, mejorar, multiplicar y compartir  \Parencite{699}.



\par 

De la misma manera, las corporaciones de software intentan colocar a las personas (usuarias y desarrolladoras) en una situación de dependencia corporativa cuando utilizan paquetes de software patentado cuyo conocimiento y posibilidad de transformación está anulado por el ocultamiento del código y la penalización por modificarlo, distribuirlo y compartirlo.



\par 

Es así como el señalamiento de ese campesino hondureño explicita una clave fundamental para el encuentro de dos Movimientos que se descubren compartiendo prácticas similares de resistencia: al negarse a usar paquetes tecnológicos que ocultan y sancionan la posibilidad del conocimiento sobre una aplicación o sobre una semilla se genera un acto de resistencia, que es convertido en acto emancipador al afirmar el derecho a seguir construyendo y diseminando conocimientos sobre aplicaciones y semillas en comunidades específicas de personas usuarias, desarrolladoras y campesinas.



\par 

En lo esencial de estos dos movimientos yace la posibilidad de su encuentro: ``y la consigna era recógelas, mejóralas, multiplícalas y compártelas''; ``somos libres de usar, modificar, distribuir y compartir''.



\par 

Esa lección aprendida, ha sido para nosotras de enorme utilidad para el trabajo que hemos seguido haciendo con campesinos y campesinas en Costa Rica e incluso es un ejemplo que usamos constantemente en las charlas de software libre que compartimos. 



\par 

Como punto final a mencionar, la organización con la que trabajamos forma parte del movimiento social hondureño y sus integrantes participan en distintas movilizaciones para reivindicar sus derechos como campesinos y campesinas. Por esa razón, el taller tuvo que variar su horario y disminuir la cantidad de tiempo para que la gente pudiera asistir a una manifestación. Estas situaciones --que nos han pasado en varios talleres o a la hora de coordinarlos-- es algo que como facilitadoras representa un problema que afecta el desarrollo de los talleres pero a la vez, es una oportunidad. En este caso, nuestra flexibilidad al respecto y la apertura para adecuar la metodología a las nuevas condiciones emergentes permitió que contáramos con mayor confianza, compromiso y colaboración del grupo para terminar con las tareas que en algunos momentos fueron bastante tediosas, porque implicaban un tipo de trabajo que el grupo no estaba acostumbrado a hacer. Esto por supuesto, era heredado de una metodología que no había nacido pensando en este grupo y sus particularidades; algo que aunque pudimos minimizar muchísimo, no fue posible eliminar por completo.



\par 

Adicionalmente, al ser parte del Movimiento Social de Honduras, las y los participantes dieron un valor agregado a la metodología y a los contenidos, pues acentuaron la importancia política de desarrollar actividades y metodologías que pudieran ser adaptadas a su realidad y con la flexibilidad para ajustarse a las demandas del contexto. Así mismo las reflexiones acerca de la importancia política del Software Libre también nos permitieron a todas y todos reflexionar sobre las posibilidades emancipadoras de este movimiento.









\subsection{Manejo seguro de la información con dos organizaciones que trabajan en derechos humanos}

\par 

Desde el año 2006, se ha venido realizando un acompañamiento a varias organizaciones de derechos humanos en Centroamérica, para que conozcan mejor las alternativas que tienen para manejar con seguridad su información, sobre todo, cuando usan computadoras y la Internet. 



\par 

Más que procesos de diseño e implementación de redes seguras, cortafuegos y otros detalles técnicos –aunque estas medidas forman parte de la lista de tareas resultantes de los talleres– las capacitaciones han pretendido que se maneje un concepto de privacidad y que las personas comprendan cómo funcionan las búsquedas en Internet, los correos electrónicos, los virus y otros aspectos. 



\par 

En este proceso, se ha trabajado con SEDEM, una organización guatemalteca que tiene gran experiencia en el tema de seguridad de la información y en los últimos años, se ha podido implementar un acompañamiento que en algunos casos, ha generado resultados importantes y en otros, al menos ha logrado posicionar el tema en un círculo relativamente amplio de organizaciones de derechos humanos. En general, se ha generado el conocimiento suficiente para tomar medidas e implementar políticas mínimas de privacidad. 



\par 

La metodología para estos procesos, ha surgido de forma algo atropellada. El primer acercamiento que tuvimos con el tema, fue como participantes de un taller brindado por un consultor. La convocatoria fue para más de cuatro días de talleres, dentro de un grupo de más de 40 participantes de distinto género, edad, procedencia, contexto y nivel de uso de la tecnología. Teníamos desde ingenieros en informática hasta funcionarias administrativas de las organizaciones sociales; desde desarrolladores de software hasta personas que no sabían instalar programas en sus propias computadoras.



\par 

Para el segundo día de taller, muchas personas del grupo estaban rezagadas y frustradas, de manera que algunos de los participantes nos organizamos como asistentes para colaborar con el avance de la agenda pero también, con el aprendizaje del colectivo. Esta práctica es bastante común en nuestros talleres. Los y las participantes que avanzan más rápidamente colaboran con los demás compañeros en el desarrollo del taller. 



\par 

Esta experiencia permitió que, en una segunda oportunidad, se nos tomara en cuenta para facilitar dos talleres regionales de seguimiento al tema. Es así como continuamos trabajando en la seguridad de la información, planteando metodologías que se pudieran aplicar mejor a la particularidad de los grupos de participantes. En esa ocasión, realizamos dos talleres regionales y un taller para personal de soporte técnico y/o miembros de comunidades de software libre, ya que los procesos siguientes se centraron en su gran mayoría, en capacitaciones donde se usaba software libre como la mejor alternativa para la implementación de las medidas de seguridad dentro de las organizaciones. 



\par 

Tiempo después, el seguimiento se centró en apoyar a algunas redes de organizaciones en países específicos. Para este momento, ya teníamos bastante claro que debíamos poner especial atención a los siguientes ejes: 



\begin{description}

\item[Sensibilización] Hemos determinado que el contexto cultural, el tipo de trabajo de las organizaciones y el nivel de apropiación de la tecnología, hacen que en nuestro caso, la sensibilización y la reflexión sobre el tema de la seguridad sea fundamental. Comenzar por lo técnico no es lo óptimo, ya que si bien el papel del personal técnico es central, sólocomienza a ser especialmente importante una vez que la política se ha diseñado sobre la base de decisiones institucionales orientadas a implementar medidas de protección. 

\item[Política de seguridad]Sabemos también que la sensibilización es central pero debe llevar a las organizaciones hacia la elaboración de una política de seguridad que planifique el proceso de cambio, que incluya procesos sistemáticos de capacitación y monitoreo, que incorpore las medidas y sanciones que se deben realizar para evitar la negligencia. Sin la política de seguridad, la organización puede tomar medidas pero pone en peligro su información, porque la seguridad depende de un seguimiento continuo y programado. La improvisación de medidas de protección también conlleva una serie de riesgos, de los cuales el efecto mayor es la pérdida de información institucional. 

\item[Propiedad de la información]Uno de los recursos más valiosos que poseen las organizaciones es su información ,generada y acumulada en el tiempo. Sin embargo, hemos notado que no todas las personas asumen que la información pertenece a la organización y ésta tiene la responsabilidad de resguardarla. En este punto es importante diferenciar el conocimiento de la información, ya que en no pocas ocasiones, el uso de correos electrónicos personales o el mal manejo de los datos almacenados en dispositivos digitales ocasiona pérdidas sensibles que pueden poner en riesgo a las poblaciones con las cuales trabaja la organización. Este fenómeno se observa sobre todo cuando se registra cambio de personal. En tal sentido hace falta incorporar a las políticas de seguridad de la información medidas que impidan este problema. 

\item[Consenso y negociación]Los procesos de cambio dentro de las organizaciones no pueden darse de forma impositiva. Los mismos principios que orientan nuestro trabajo en derechos humanos, deben formar parte de nuestro trabajo interno de coordinación. Por eso mismo, la política de seguridad debe contemplar medidas que hayan sido construidas por las personas miembros de la organización, donde la gente se sienta comprendida e incluida. Eso nos da mejores perspectivas de cumplimiento y contribuye con una mejor comprensión y apropiación del proceso. 

\item[Difusión]Es necesario que el tema de la seguridad de la información, forme parte de la agenda de las organizaciones sociales y el movimiento social en general. Las medidas que tome una organización deben ser apoyadas por las organizaciones y grupos de activistas con los que tiene contacto. Por esa razón, es necesario darle una mayor difusión al tema, contribuyendo así más ampliamente con el sector de derechos humanos.

\item[Responsabilidad]Es necesario que los/as integrantes de las organizaciones asuman que la implementación de medidas de protección no constituye una adición de tareas a sus funciones habituales sino una serie de herramientas, procedimientos y decisiones que mejoran su desempeño profesional de cara a la protección de los datos de contrapartes, socios, beneficiarios, etc. y como ejercicio del derecho a la privacidad. 

\end{description}

\par 

Parte de esa metodología, al menos su concepción, está publicada en el folleto ¡Pongámonos las Pilas! Reflexiones y acciones concretas para asegurar la información en nuestras organizaciones sociales, elaborado por Carolina Flores con el apoyo y conocimiento de compañeros y compañeras de organizaciones sociales centroamericanas y publicado en dos ediciones  \Parencite{700}. 



\par 

Vamos a comentar algunas experiencias que se dieron durante ese proceso, cuando la metodología de trabajo había sido depurada y sistematizada apropiadamente. Por tratarse de un tema de seguridad y privacidad, las experiencias se mencionan sólo superficialmente. Lo importante es ejemplificar cómo se pueden elaborar metodologías que permitan el aprendizaje significativo, en temas que se consideran tan técnicos, como el manejo seguro de la información. También, evidencia las limitaciones que se pueden encontrar en el camino, relacionadas con el nivel de apropiación de las TIC y la complejidad de algunas herramientas de software. 



\begin{itemize}

	\item Como primer punto a tomar en cuenta está la confianza. Estos talleres y espacios de reflexión son posibles, porque las organizaciones convocadas tienen una relación de confianza con la agencia que financia el proceso, pero también con el equipo facilitador. Si no existiera esta relación sostenida, los temas que se tratarían se quedarían en la superficialidad y el trasfondo político que debe tomarse en cuenta, estaría velado. Esta confianza implica una enorme responsabilidad para el equipo facilitador también y obliga por supuesto, a que se refuercen las medidas de seguridad para la realización de los talleres y para compartir la información resultante de ellos. 

	\item De nuevo, el contexto. Es indispensable que las personas que integran el equipo facilitador, estén al tanto de las condiciones políticas en las que trabaja la organización o la red con la que se trabajará. De eso dependerá la metodología y el nivel en el que se debe trabajar. 

	\item Las particularidades: en el caso de las mujeres, aplicamos el enfoque de género, que ya se mencionó, haciendo mucho énfasis en la historia organizativa. En el caso de ecologistas, enfatizamos en cuáles personas del equipo asistirán y qué tipo de labores realizaban. De todas maneras, en ambos casos fue necesario adaptarnos a grupos muy diferentes a lo interno.

\end{itemize}

\par 

En estos talleres, lo que hicimos fue desechar o mejorar algunos de los ejercicios realizados anteriormente en otros procesos. Para otros ejercicios, se elaboró desde cero. Consideramos que hasta este momento es posible decir que hay una metodología desarrollada, que es consistente y funcional. La ventaja frente a otras que hemos aplicado, es el corto tiempo en el que es posible realizar las fases de sensibilización, conceptos teóricos y la toma de decisiones para la elaboración de una política para el manejo seguro de la información. 



\par 

Otra de las ventajas –que constituye a su vez una limitación en cuanto a la implementación– es, que hemos determinado que es necesario que existan procesos separados si se quiere que el personal de las organizaciones aprenda cómo instalar y usar apropiadamente las herramientas de software. 



\par 

En el caso de la organización de mujeres, dejamos de lado la capacitación con computadoras y coordinamos que un facilitador realizara un taller técnico por separado, para poder concentrarnos en la elaboración de la política. Con ellas, ya teníamos un proceso sostenido de acompañamiento. 



\par 

En el caso de la organización ecologista, realizamos el taller completo, incluyendo capacitación técnica. Por la constitución del grupo, fue posible incluso desarrollar una política básica y que se instalaran algunos programas para manejo seguro de la información. 



\par 

Como mencionábamos, la capacitación con computadoras debe hacerse por separado. El taller inicial de sensibilización y toma de decisiones, es apropiado para que las personas de coordinación y dirección asistan y comprendan la importancia de elaborar una política consistente en cuanto a privacidad y manejo seguro de la información. Sin embargo, no basta con tomar decisiones, es necesario implementar e involucrar al resto del personal y para esto, se requiere de distintos talleres de capacitación en el uso de herramientas. 



\par 

En nuestra experiencia, para que exista una verdadera apropiación de estas herramientas, la capacitación no puede incluir más de dos herramientas por módulo y debe realizarse un repaso constante. Es decir, si no se hace un acompañamiento sostenido en esta segunda fase y no se utilizan las herramientas en el trabajo cotidiano, el esfuerzo se perderá y se regresará rápidamente al estado anterior de las cosas, a pesar de la conciencia que pueda existir sobre la importancia de las herramientas y/o de la política establecida. 



\par 

Esto último es un punto interesante. Es bastante claro ahora para el equipo, que no basta con saber cuán vulnerable es la información dentro de nuestro entorno de trabajo. En el caso de organizaciones de derechos humanos, donde se realiza un trabajo muy riesgoso, a veces el mecanismo para sobrevivir es precisamente olvidar ese riesgo. En esos casos, es necesario evidenciar que el manejar de forma inapropiada la información, implica poner en riesgo a otras personas y que eso incluso, puede amenazar la sostenibilidad de la organización, por las posibles implicaciones legales que tienen las fugas de información privada.









\section{Notas finales}

\par 

El objetivo de mostrar dos experiencias concretas de trabajo trata de transmitir la posibilidad de implementar procesos de generación de conocimiento que se orienten a crear espacios de infoinclusión que vayan más allá del mero uso de los equipos de cómputo.



\par 

Las metodologías de capacitación pueden adoptar múltiples formas, como muchas maneras de ver el mundo y de interactuar con la realidad existen. La propuesta no es que se siga nuestra línea de trabajo al pie de la letra, sino que se tome como ejes centrales el enfoque de género, la valoración del contexto y la incorporación de la historia personal y organizativa para posibilitar un mejor aprovechamiento de los espacios de aprendizaje. No tenemos una receta rígida, creamos a partir de los elementos que tengamos disponibles y de las distintas experiencias de las personas participantes, que enriquecen los encuentros y los talleres.



\par 

Estas maneras de hacer, son creaciones colectivas que van transformándose con cada implementación y que recogen las reflexiones y los aportes de todas las personas participantes. Sería imposible mencionarlas a todas y un poco injusto mencionar sólo unas pocas. de manera que evitaremos hacer una lista. En general, podemos decir que es en la región centroamericana donde hemos sembrado y nos hemos nutrido.



\par 

Son muchas las historias y las gracias.






